\documentclass[main.tex]{subfiles}

\newcounter{counter}

\begin{document}

\graphicspath{{./Images/introduksjon/}}


\subsection{Motivasjon}
\subsubsection{ION Racing}
\fig[Team.jpg]{Bilde av teamet}{\label{fig:Team}}

ION Racing er en studentorganisasjon på Universitetet i Stavanger som går inn for å bygge en formelbil for å delta i konkurransen Formula Student. Formula Student er sett på som verdens største ingeniørkonkurranse for studenter der universiteter over hele verden konkurrerer om å bygge den beste formelbilen. Årets team i Figur \ref{fig:Team}.

ION Racing har kun konkurrert på Silverstone i Storbritannia tidligere, men er i år også kvalifisert til konkurransen i Hockenheim, Tyskland. Dette blir sett på som verdensmesterskapet i Formula Student. Dette er sjette året på rad hvor ION Racing deltar. De to første årene ble det bygget bensinbil med motorsykkelmotor, mens de tre siste årene er det blitt bygget elektrisk bil. Overgangen skyldes et ønske om å være mer miljøvennlige og fremtidsrettede. Årets bil er også elektrisk.

I 2016 var det første året ION Racing hadde en kjørbar el-bil med til konkurransen på Silverstone. Da havnet teamet på en 70.-plass av 120 lag.

\subsubsection{Formula Student}
Formula Student konkurranser holdes over hele verden og omtrent 650 lag fra forskjellige universiteter deltar. 

Konkurransen er delt opp i to deler, én statisk og én dynamisk. Den statiske delen har 325 poeng tilgjengelig, og består av tre forskjellige grener: 
\begin{itemize}
	\item Forretningspresentasjon
	\item Design av bilen
	\item Kostnadsvurderinger
\end{itemize}
Den dynamiske delen har 675 poeng tilgjengelig og består av 5 grener:
\begin{itemize}
	\item Endurance (utholdenhet)
	\item Skidpad (åttetall)
	\item 1 km Autocross/sprint
	\item Akselerasjonstest
	\item Drivstofføkonomi
\end{itemize}
Til sammen er det mulig å få 1000 poeng i konkurransen. I fjor fikk ION racing 178.4 poeng, grunnet at bilen ikke gikk gjennom bremsetesten og derfor ikke fikk delta på de dynamiske delene.


\subsubsection{Behovet for datainnsamling/analyse}
Datainnsamling er helt nødvendig i elektriske biler. Å få til dette riktig kan spare flere timer med feilsøking og manuell testing, samtidig som direktesendt data gjør det lett å monitorere bilens systemer til enhver tid.

I starten av prosjektet, var det 3 punkter som var ønsket av de andre teammedlemmene på ION Racing:

\begin{enumerate}
	\label{krav:alle}
	\item \label{krav:tilbasebrukergrensenitt} Mulighet for å tilpasse brukergrensesnittet for ulike avdelinger innen teamet, slik at de som vil se på data fra eksempelvis batterisensorene kan sette opp sitt eget oppsett og vise dette slik de ønsker det. 
	
	\item \label{krav:direkt} Mulighet for visualisering av direktesendt data fra bilen under kjøring.
	
	\item \label{krav:toveis} Mulighet for toveis kommunikasjon med bilen, slik at det skal være mulig å endre parametere i systemene til bilen.
\end{enumerate}

\subsection{Mål for oppgaven}
% oppgavekrav forklares her
Ut i fra teamets krav, ble det utarbeidet følgende mål:

Første del av målene går ut på å få sensordata ut fra bilen og inn på analyseserveren.
\begin{enumerate}
	\item \label{itm:first} ECU skal kunne sende videre sensordata fra bil, via telemetri, til analyseprogrammet.
	\item \label{itm:second} ECU skal kunne lagre sensordata til SD-Kort.
	\item \label{itm:third} ECU skal kunne samle inn sensordata fra de forskjellige sensorene.
	\item \label{itm:forth} Telemetri må ha høy nok overføringskapasitet i forhold til datainnsamling.
	\item \label{itm:fifth} Telemetrien må fungere over en distanse på minst 500 meter.
	\item \label{itm:sixth} Toveis kommunikasjon for endring av parametre i bilen.
	\setcounter{counter}{\value{enumi}}
\end{enumerate}
	Neste gruppe mål er iforhold til å omgjøre rådata til brukelig data for analyseklienten.
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{\value{counter}}
	\item \label{itm:seventh} Lage en sensor-backend som håndterer innsamling, lagring, innlasting og videresending av sensordata.
	\item \label{itm:eigth} Backend-en skal fungere som en lokalisert server for lagring og uthenting av data.
	\item \label{itm:tenth} Frontend og backend skal være mest mulig separert slik at testing av programvaren blir enklere og mer robust.
	\item \label{itm:eleventh} Mulighet for at teammedlemmer kan hente ut historiske data.
	\item \label{itm:tvelvth} Mulighet for at analyseklienten skal kunne tilpasses den dataen som er mest relevant for den aktuelle brukeren.
	\item \label{itm:thirdtheen} Systemet skal også ha mulighet for å vise direktesendt data som kommer inn fra bilen under kjøring.
	\item \label{itm:fourthteen} Det skal være mulig å legge flere lag med data over hverandre, og kunne avgrense dataen til f.eks. én runde på banen.
	\item \label{itm:fifthteen} Flere brukere skal kunne få tak i data samtidig.
	\item \label{itm:sixtheen} Lett tilgjengelig analyseklient.
	\item \label{itm:seventeen} Minst mulig overhead i protokoller.
	\item \label{itm:eightteen} Motstandsdyktige overføringsprotokoller.
	\setcounter{counter}{\value{enumi}}
\end{enumerate}
	Siste del av målene har med å visualisere data på best mulig måte for brukerne av analyseprogrammet.
\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{\value{counter}}
	\item \label{itm:ninth} Analyseklient som kan visualisere, transformere og normalisere sensordata, slik at de er mest mulig sammenlignbare.
	\item \label{itm:nightteen} Intuitivt og fleksibelt brukergrensesnitt.
	\item \label{itm:twenthy} Fremvisning av tidsstemplet data.
	\item \label{itm:twenthyone} Interaktivt linjediagram.
	\item \label{itm:twentytwo} Systemet skal være dynamisk nok til å kunne vise alle de forskjellige sensorene.
	\item \label{itm:tema} Godt synlig brukergrensesnitt, selv i sterkt lys
	
\end{enumerate}

\subsection{Overordnet virkemåte til det ferdige systemet}

\begin{enumerate}
	\item Data blir målt med hjelp av sensorer i bilen og sendt til \ac{ecu} og lagret.
	\item Dataen blir sendt via trådløs kommunikasjon til mottakerboksen.
	\item Analyseserveren kjører i mottakerboksen og prosesserer dataen.
	\item Distribusjon av data til tilkoblede klienter via Wi-Fi.
	\item Mellomlagring og behandling av data i analyseklient.
	\item Visualisering av data i analyseklient.
\end{enumerate}

\subsection{Verktøy}
% Git
\paragraph{Versjonskontrollsystem} 
GIT er et versjonskontrollsystem laget for å holde styr på endringer i filer, og koordinere arbeid på disse filene mellom flere personer. Det er blitt brukt verktøyene Github og Bitbucket til å lagre og holde styr på kildekode. Dette er mulig å finne her:
\newline 
Analyseprogram: \url{https://github.com/IonRacingData/Ion.Analyser}
\newline
ECU: \url{https://bitbucket.org/ionracing/ecu_2017}
% Kanban

\fig[Trello.png]{Bilde av prosjektets kanbanbord på trello}{\label{fig:Trello}}
\paragraph{Arbeidsstruktureringsverktøy}
Kanban er en smidig prosess som innebærer at det alltid er oppgaver som blir gjort i hver fase. Når en oppgave skal bli gjort blir den flyttet fra "To do" kolonnen over til "In progress". Når oppgaven er ferdig blir den flyttet til "To be Verified" som inngår i å teste opp imot resten av programmet. Når den har blitt godkjent blir den flyttet til "DONE". Denne flyten av oppgaver skjer kontinuerlig. \textbf{Trello} er et verktøy som har blitt brukt til å vise prosjektets Kanban-brett se Figur \ref{fig:Trello}.

\end{document}